\pagestyle{myheadings}
\markboth{BÖLÜM 1. GİRİŞ}{1.1. DİL İŞLEMCİLERİ}
\renewcommand{\chaptername}{Bölüm}

\chapter{Giriş}
Programlama dilleri, hesaplamaları insanlar ve bilgisayarlar için tanımlayan notasyonlardır. İçinde bulunduğumuz dünya programlama dillerine bağımlıdır, çünkü var olan tüm bilgisayarlar üzerinde çalışan tüm yazılımlar bir programlama dili ile yazıldı. Fakat, bir program çalışmaya başlamadan önce bilgisayarın onu anlayacağı bir forma çevrilmelidir.

Bu çevrimi yapan yazılım sistemlerine  \textit{derleyici} denir.

Bu kitap derleyicilerin nasıl tasarlanıp uygulanacakları hakkındadır. Burada dönüştürücülerin birkaç temel fikir kullanılarak geniş çeşitlilikte diller ve makineler için oluşturulabileceğini keşfedeceğiz. Derleyicilerin yanı sıra, derleyici tasarımında kullanılan prensip ve teknikler o kadar çok alanda uygulanabilirdir ki, yüksek ihtimalle bir bilgisayar bilimcisinin/mühendisinin kariyerinin bir çok noktasında tekrar tekrar kullanılacaktır. Derleyici yazımı'nın çalışılması, programlama dilleri, makine mimarileri, dil teorisi, algoritmalar ve yazılım mühendisliği olmak üzere bir çok noktaya dokunur.

Bu ilk bölümde, dil dönüştürücülerin değişik formlarını, tipik bir derleyicinin yapısını kabaca gözden geçirecek ve derleyicileri şekillendiren programlama dilleri ve bilgisayar mimarileri trendlerinden bahsedeceğiz. Ayrıca bilgisayar bilimi ve derleyici tasarımı teorisi arasındaki ilişki ve derlemenin de ötesine geçen derleyici teknolojilerinin genel hatları üzerine gözlemleri de işleyeceğiz. Son olarak derleyici çalışmamız için gerekli olan anahtar programlama-dili konseptleri'ni özetleyerek bitireceğiz.

\input{sections/sect1_1}

\input{sections/sect1_2}